{
    "title" : "tyt",
    "questions" : [
        {
            "id": 10001,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi ökaryot değildir ?",
            "option1": "Bitkiler",
            "option2": "Hayvanlar",
            "option3": "Arkeler",
            "option4": "Protistalar",
            "rightAnswer": "Arkeler"
        },
        {
            "id": 10002,
            "question": "İnsanlar hangi beslenme türüne girer",
            "option1": "Ototrof",
            "option2": "Heterotrof",
            "option3": "Hem Ototrof Hem Heterotrof",
            "option4": "Kemosentez",
            "rightAnswer": "Heterotrof"
        },
        {
            "id": 10003,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi organik değildir ?",
            "option1": "Karbonhidrat",
            "option2": "Nükleik Asit",
            "option3": "Baz",
            "option4": "ATP",
            "rightAnswer": "Baz"
        },
        {
            "id": 10004,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi süt şekeri olarak geçer ?",
            "option1": "Glikoz",
            "option2": "Kitin",
            "option3": "Galaktoz",
            "option4": "Laktoz",
            "rightAnswer": "Laktoz"
        },
        {
            "id": 10005,
            "question": "Kendi icat ettiği mikroskop ile tek hücreli canlıların keşfini yapan bilim insanı hangisidir ?",
            "option1": "Matthia Schleiden",
            "option2": "Anton Van Leeuwenhoek",
            "option3": "Robert Hooke",
            "option4": "Rudolf Virchow",
            "rightAnswer": "Anton Van Leeuwenhoek"
        },
        {
            "id": 10006,
            "question": "Prokaryot hücrelerde hangisi yoktur?",
            "option1": "Hücre Zarı",
            "option2": "Çekirdek",
            "option3": "Sitoplazma",
            "option4": "Ribozom",
            "rightAnswer": "Çekirdek"
        },
        {
            "id": 10007,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi protista aleminde bulunmaz?",
            "option1": "Öglena",
            "option2": "Paramesyum",
            "option3": "Alg",
            "option4": "Cıvık Mantarlar",
            "rightAnswer": "Alg"
        },
        {
            "id": 10008,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi mantarların özelliklerinden değildir?",
            "option1": "Hücre çeperi taşımazlar",
            "option2": "Depo polisakkaritleri glikojendir",
            "option3": "Heterotrof beslenirler",
            "option4": "Sentrozom taşımazlar",
            "rightAnswer": "Hücre çeperi taşımazlar"
        },
        {
            "id": 10009,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi hava kirliliğinin sonucu değildir?",
            "option1": "Sera Etkisi",
            "option2": "Ötrofikasyon",
            "option3": "Karbon Ayak İzi",
            "option4": "Asit Yağmurları",
            "rightAnswer": "Ötrofikasyon"
        },
        {
            "id": 10010,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi ötrofikasyonun sonuçlarından biri değidlir?",
            "option1": "Sudaki organik besin miktarı artar",
            "option2": "Sudaki oksijen azalır",
            "option3": "Sudaki kokuşma artar",
            "option4": "Sudaki canlı çeşidi artar",
            "rightAnswer": "Sudaki canlı çeşidi artar"
        },
        {
            "id": 10011,
            "question": "Mitoz bölünme geçiren bir hücrede hangi evre görülmez",
            "option1": "Anafaz",
            "option2": "Anafaz-2",
            "option3": "Telofaz",
            "option4": "Metafaz",
            "rightAnswer": "Anafaz-2"
        },
        {
            "id": 10012,
            "question": "Normal bir hücrede genetik madde hangi haldedir?",
            "option1": "Kromozom",
            "option2": "Kromatit",
            "option3": "Kromatin İplik",
            "option4": "Tetrat",
            "rightAnswer": "Kromatin İplik"
        },
        {
            "id": 10013,
            "question": "AaBbccddEeFfGg genotipli birey kaç çeşit gamet oluşturabilir?",
            "option1": "64",
            "option2": "8",
            "option3": "16",
            "option4": "32",
            "rightAnswer": "32"
        },
        {
            "id": 10014,
            "question": "Mendel yasalarında hangisinden bahsedilebilir",
            "option1": "Tam Baskınlık",
            "option2": "Eş Baskınlık",
            "option3": "Eksik Baskınlık",
            "option4": "Çok Alellik",
            "rightAnswer": "Tam Baskınlık"
        },
        {
            "id": 10015,
            "question": "Besin zincirini  oluşturan aşağıdaki canlıların hangisinin dokularında toksik maddenin en fazla olması beklenir?",
            "option1": "Yılan",
            "option2": "Kurbağa",
            "option3": "Yırtıcı Kuş",
            "option4": "Su Bitkisi",
            "rightAnswer": "Yırtıcı Kuş"
        },
        {
            "id": 10016,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi ekolojik dengenin bozulmasını engelleyecek tedbirlerden biri değildir?",
            "option1": "Ağaçlandırma çalışmalarını yaygınlaştırmak",
            "option2": "Tarımda kimyasal ilaç kullanımını arttırmak",
            "option3": "Fosil yakıt tüketimini azaltmak",
            "option4": "Tasarruflu ampul kullanımını teşvik etmek",
            "rightAnswer": "Tarımda kimyasal ilaç kullanımını arttırmak"
        },
        {
            "id": 10017,
            "question": "Sonbaharda ormanda doğa yürüyüşü yaparken yerlerde bol miktarda sararmış yaprakları görmemiz, canlıların ortak özelliklerinden hangisini göstermektedir?",
            "option1": "Hareket",
            "option2": "Boşaltım",
            "option3": "Solunum",
            "option4": "Etkiye karşı tepki",
            "rightAnswer": "Boşaltım"
        },
        {
            "id": 10018,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi canlıların ortak özelliklerinden değildir?",
            "option1": "Solunum",
            "option2": "Aktif hareket etme",
            "option3": "Boşaltım",
            "option4": "Hücresel yapıda olma",
            "rightAnswer": "Aktif hareket etme"
        },
        {
            "id": 10019,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi bakteri ve serçe için ortak bir özellik değildir?",
            "option1": "Boşaltım organına sahip olmak",
            "option2": "Solunum yapmak",
            "option3": "Üremek",
            "option4": "Hareket etmek",
            "rightAnswer": "Boşaltım organına sahip olmak"
        },
        {
            "id": 10020,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi bakteri ve serçe için ortak bir özellik değildir?",
            "option1": "Boşaltım organına sahip olmak",
            "option2": "Solunum yapmak",
            "option3": "Üremek",
            "option4": "Hareket etmek",
            "rightAnswer": "Boşaltım organına sahip olmak"
        },
        {
            "id": 10021,
            "question": "Hidroliz ile ilgili olarak aşağıdakilerden hangisi doğrudur?",
            "option1": "Sadece hücre içinde gerçekleşir",
            "option2": "Su miktarı artar",
            "option3": "ATP kullanılır",
            "option4": "Tüm canlılarda gerçekleşir",
            "rightAnswer": "Tüm canlılarda gerçekleşir"
        },
        {
            "id": 10022,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi insan metabolizmasını etkileyen çevresel faktörlerdendir?",
            "option1": "Çizgili kas faaliyetlerinin artması",
            "option2": "Vücut sıcaklığının artması",
            "option3": "Kandaki adrenalin miktarının artması",
            "option4": "Ortam sıcaklığının artması",
            "rightAnswer": "Ortam sıcaklığının artması"
        },
        {
            "id": 10023,
            "question": "Vitamin ve mineraller için aşağıdakilerden hangisi ortak özellik değildir?",
            "option1": "Dışarıdan hazır alınırlar",
            "option2": "Hücre için yapı maddesidirler",
            "option3": "Enzim yapısına katılırlar",
            "option4": "Sindirilmeden hücre zarından geçerler",
            "rightAnswer": "Hücre için yapı maddesidirler"
        },
        {
            "id": 10024,
            "question": "ATP canlılarda hangi olaylarda kullanılmaz?",
            "option1": "Hidroliz reaksiyonları",
            "option2": "Biyosentez reaksiyonları",
            "option3": "Aktif taşıma",
            "option4": "Hareket kasılma",
            "rightAnswer": "Hidroliz reaksiyonları"
        },
        {
            "id": 10025,
            "question": "Suyun yüzeyinde bir böceğin yürüdüğünü gören bir öğrenci, suyun hangi özelliğini gözlemlemiş olur?",
            "option1": "Öz ısısının yüksek olması",
            "option2": "Kohezyon özelliği",
            "option3": "Yüzey gerilimi",
            "option4": "İyi bir çözücü olması",
            "rightAnswer": "Yüzey gerilimi"
        },
        {
            "id": 10026,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi tüm RNA çeşitleri için ortak özelliktir?",
            "option1": "Ribozomun yapısına katılma",
            "option2": "H bağı taşıma",
            "option3": "DNA üzerinden sentezlenme",
            "option4": "Amino asitleri ribozoma taşıma",
            "rightAnswer": "DNA üzerinden sentezlenme"
        },
        {
            "id": 10027,
            "question": "Aşağıdaki karbonhidrat çeşitlerinden hangisi bitki hücresinde sentezlenemez?",
            "option1": "Laktoz",
            "option2": "Glikoz",
            "option3": "Maltoz",
            "option4": "Sükroz",
            "rightAnswer": "Laktoz"
        },
        {
            "id": 10028,
            "question": "İnsanların beslenme sırasında ağzına aldığı lokmaları fazla çiğneyerek sindirimin kolaylaştırılması, enzimlerin çalışmasını etkileyen faktörlerden hangisi ile eşleştirilebilir?",
            "option1": "Sıcaklık",
            "option2": "Substrat derişimi",
            "option3": "Substrat  yüzeyi",
            "option4": "Enzim derişimi",
            "rightAnswer": "Substrat  yüzeyi"
        },
        {
            "id": 10029,
            "question": "Aşağıdaki organik bileşiklerden hangisi sindirilmeden hücre zarından geçebilir?",
            "option1": "Sükroz",
            "option2": "Riboz",
            "option3": "Laktoz",
            "option4": "Glikojen",
            "rightAnswer": "Riboz"
        },
        {
            "id": 10030,
            "question": "Ökayot bir hücrede bir nükleotit hidroliz edilir ise hangisi kesin olarak elde edilir?",
            "option1": "Deoksiriboz",
            "option2": "Riboz",
            "option3": "Fosforik asit",
            "option4": "Guanin",
            "rightAnswer": "Fosforik asit"
        },
        {
            "id": 10031,
            "question": "Ökaryot bir hücrede aşağıdaki bileşiklerden hangisi DNA'nın yapısında bulunur?",
            "option1": "Yağ",
            "option2": "Protein",
            "option3": "Karbonhidrat",
            "option4": "Vitamin",
            "rightAnswer": "Karbonhidrat"
        },
        {
            "id": 10032,
            "question": "Ökaryot bir hücrede aşağıdaki bileşiklerden hangisi DNA'nın yapısında bulunur?",
            "option1": "Yağ",
            "option2": "Protein",
            "option3": "Karbonhidrat",
            "option4": "Vitamin",
            "rightAnswer": "Karbonhidrat"
        },
        {
            "id": 10033,
            "question": "Aşağıda verilen özelliklerden hangisi tüm canlılarda ortak olarak görülmektedir?",
            "option1": "Eşeyli üreme",
            "option2": "Oksijenli solunum yapma",
            "option3": "Sentez tepkimesi gerçekleştirme",
            "option4": "Ototrof beslenme",
            "rightAnswer": "Sentez tepkimesi gerçekleştirme"
        },
        {
            "id": 10034,
            "question": "Aşağıdaki moleküllerden hangisi hem düzenleyici hem de enerji verici olarak kullanılır?",
            "option1": "Protein",
            "option2": "Vitamin",
            "option3": "Mineral",
            "option4": "Su",
            "rightAnswer": "Protein"
        },
        {
            "id": 10035,
            "question": "Aşağıdaki moleküllerden hangisi hidrolize uğratılabilir?",
            "option1": "Glikoz",
            "option2": "Amino asit",
            "option3": "ATP",
            "option4": "Yağ asidi",
            "rightAnswer": "ATP"
        },
        {
            "id": 10036,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi tüm canlılar için ortaktır?",
            "option1": "Heterotrof beslenme",
            "option2": "Aktif hareket etme",
            "option3": "Boşaltım yapma",
            "option4": "Eşeyli üreme",
            "rightAnswer": "Boşaltım yapma"
        },
        {
            "id": 10037,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi mitokondri ve kloroplast organellerinin ortak özelliklerinden değildir?",
            "option1": "Çift zar sistemine sahip olma",
            "option2": "Kendine ait DNA yapısına sahip olma",
            "option3": "Bitki ve hayvanlarda birlikte görülme",
            "option4": "Fosforilasyon enzimi bulundurma",
            "rightAnswer": "Bitki ve hayvanlarda birlikte görülme"
        },
        {
            "id": 10038,
            "question": "Aşağıda verilen molekül çiftlerinden hangileri aynı hücrede sentezlenemez?",
            "option1": "Protein – Glikojen",
            "option2": "Maltoz – Laktoz",
            "option3": "Yağ – Protein",
            "option4": "Glikoz – Nişasta",
            "rightAnswer": "Maltoz – Laktoz"
        },
        {
            "id": 10039,
            "question": "Hücrede gerçekleşen olaylardan hangisi hücre yüzeyini değiştirmez?",
            "option1": "Fagositoz",
            "option2": "Pinositoz",
            "option3": "Endositoz",
            "option4": "Difüzyon",
            "rightAnswer": "Difüzyon"
        },
        {
            "id": 10040,
            "question": "Zarlı organel taşımayan bir hücreyle ilgili hangi özelliği vurgulamış oluruz?",
            "option1": "Prokaryot yapılı olduğunu",
            "option2": "Hayvan hücresi olduğunu",
            "option3": "Mantar hücresi olduğunu",
            "option4": "Hücre çeperine sahip olduğunu",
            "rightAnswer": "Prokaryot yapılı olduğunu"
        },
        {
            "id": 10041,
            "question": "Ökaryot hücrelerde çekirdeğin DNA' yı nesiller boyunca değiştirmeden aktarması aşağıdakilerden hangisinin sonucudur?",
            "option1": "DNA'da dört çeşit nükleotit bulunması",
            "option2": "Replikasyonunu hatasız gerçekleştirmesi",
            "option3": "Protein sentezi için şifre vermesi",
            "option4": "Farklı genlerden meydana gelmesi",
            "rightAnswer": "Replikasyonunu hatasız gerçekleştirmesi"
        },
        {
            "id": 10042,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi tek hücreliden çok hücreliye geçişte karşılaşılan sorunlardan biri değildir?",
            "option1": "İç dengenin kararlı tutulması",
            "option2": "Enerji tasarrufu sağlanması",
            "option3": "Atıkların uzaklaştırılması",
            "option4": "Besin ve oksijenin diğer hücrelere dağılımı",
            "rightAnswer": "Enerji tasarrufu sağlanması"
        },
        {
            "id": 10043,
            "question": "Başlangıçta ozmotik denge halinde olan bir hücrede protein sentezi artmaya başlamıştır.\nBu durumda aşağıdakilerden hangisi gerçekleşmez?",
            "option1": "Hücreden dışarıya su çıkışı olur",
            "option2": "Hücrenin emme kuvveti azalır",
            "option3": "Ribozom faaliyeti artar",
            "option4": "Hücre dışarıdan su alır",
            "rightAnswer": "Hücre dışarıdan su alır"
        },
        {
            "id": 10044,
            "question": "Aşağıdaki organellerden hangisi RNA taşır?",
            "option1": "Ribozom",
            "option2": "Golgi",
            "option3": "Koful",
            "option4": "Sentrozom",
            "rightAnswer": "Ribozom"
        },
        {
            "id": 10045,
            "question": "İnsan embriyosunun gelişimi sırasında el ve ayak parmakları arasındaki bazı hücrelerin parçalanmasını sağlayarak boşlukların oluşumuyla el ve ayak parmaklarının şekil almasında etkili olan organel aşağıdakilerden hangisidir?",
            "option1": "Lizozom",
            "option2": "Sentrozom",
            "option3": "Ribozom",
            "option4": "Golgi cisimciği",
            "rightAnswer": "Lizozom"
        },
        {
            "id": 10046,
            "question": "Suda çözünen bir molekülün ATP harcanmadan taşıyıcı proteinler yardımı ile  hücre zarından konsantrasyon farkına bağlı olarak geçişi sırasında aşağıdaki yollardan hangisi kullanılmıştır?",
            "option1": "Osmoz",
            "option2": "Aktif taşıma",
            "option3": "Kolaylaştırılmış difüzyon",
            "option4": "Fagositoz",
            "rightAnswer": "Osmoz"
        },
        {
            "id": 10047,
            "question": "Aşağıdaki maddelerden hangisi koful oluşumu ile hücre içine alınır?",
            "option1": "Glikoz",
            "option2": "Vitamin",
            "option3": "Yağ asitleri",
            "option4": "Protein",
            "rightAnswer": "Protein"
        },
        {
            "id": 10048,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi hücre zarının görevlerinden değildir?",
            "option1": "Hücreyi korur",
            "option2": "Hücreye şekil verir",
            "option3": "Hücreye enerji verir",
            "option4": "Madde alışverişini sağlar",
            "rightAnswer": "Hücreye enerji verir"
        },
        {
            "id": 10049,
            "question": "Enzimlerle ilgili aşağıda verilen bilgilerden hangisi doğrudur?",
            "option1": "Enzimler tekrar kullanılmaz",
            "option2": "Enzimler genelde tersinir çalışır",
            "option3": "Enzimler takım halinde çalışmaz",
            "option4": "İnhibitörler enzimin etkinliğini arttırır",
            "rightAnswer": "Enzimler genelde tersinir çalışır"
        },
        {
            "id": 10050,
            "question": "Aşağıda verilenlerden hangisi mantarlar âleminin özelliklerinden biri değildir?",
            "option1": "Sporla üreme",
            "option2": "Selüloz hücre çeperi bulundurma",
            "option3": "Glikojen sentezleme",
            "option4": "Ökaryot yapılı olma",
            "rightAnswer": "Selüloz hücre çeperi bulundurma"
        },
        {
            "id": 10051,
            "question": "Protista âleminden olan algler bazı bölgelerde besin olarak kullanılmaktadır. Algler aşağıda verilen hangi özelliklerinden dolayı besin olarak kullanılmaktadır?",
            "option1": "Yüksek protein içermeleri",
            "option2": "Bol miktarda nişasta içermeleri",
            "option3": "Bol miktarda lipit içermeleri",
            "option4": "Bol miktarda enerji vermeleri",
            "rightAnswer": "Yüksek protein içermeleri"
        },
        {
            "id": 10052,
            "question": "Bakterilerin bazıları hasta olmamıza neden olurken,birçoğu da oldukça yararlıdır. Yararlı olan bakterilerden bazıları insan kalın bağırsağında vitamin de sentezler.\nBu vitaminler aşağıda verilenlerden  hangileridir?",
            "option1": "B ve C",
            "option2": "A, B ve C",
            "option3": "A, D, E ve K",
            "option4": "B ve K",
            "rightAnswer": "B ve K"
        },
        {
            "id": 10053,
            "question": "Aşağıda verilen özelliklerden hangisi mantarlar âleminin özelliklerinden biri değildir?",
            "option1": "Sporla üreme",
            "option2": "Selüloz hücre çeperi bulundurma",
            "option3": "Glikojen sentezleme",
            "option4": "Ökaryot yapılı olma",
            "rightAnswer": "Ökaryot yapılı olma"
        },
        {
            "id": 10054,
            "question": "Mantarlarla ilgili aşağıdaki ifadelerden hangisi doğrudur?",
            "option1": "Klorofil içerme",
            "option2": "Nişasta depolama",
            "option3": "Kitin yapılı hücre duvarı bulundurma",
            "option4": "Mineral sentezleme",
            "rightAnswer": "Kitin yapılı hücre duvarı bulundurma"
        },
        {
            "id": 10055,
            "question": "Bir canlının embriyonik gelişim basamakları dikkate alındığında; aşağıdaki sınıflandırma basamaklarından hangisinde canlı özellikleri en son ortaya çıkar?",
            "option1": "Âlem",
            "option2": "Sınıf",
            "option3": "Şube",
            "option4": "Familya",
            "rightAnswer": "Familya"
        },
        {
            "id": 10056,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi homolog organlara örnek verilir?",
            "option1": "Kelebeğin kanadı, balinanın yüzgeci",
            "option2": "Yarasanın kanadı, insanın kolu",
            "option3": "Atın ön bacağı, karıncanın bacağı",
            "option4": "Tavşanın bacağı, çekirgenin bacağı",
            "rightAnswer": "Yarasanın kanadı, insanın kolu"
        },
        {
            "id": 10057,
            "question": "Aşağıda ifade edilen özelliklerden hangisi, birbirinden farklı âlemlere ait iki canlının ortak özelliği olamaz?",
            "option1": "Tek hücreli olma",
            "option2": "Hücre duvarı bulundurma",
            "option3": "Fotosentez yapma",
            "option4": "Sinir sistemine sahip olma",
            "rightAnswer": "Sinir sistemine sahip olma"
        },
        {
            "id": 10058,
            "question": "Fungi âlemini (gerçek mantarlar) oluşturan canlılar ile ilgili olarak aşağıdakilerin hangisi doğrudur?",
            "option1": "Prokaryort hücre yapısındadır",
            "option2": "Çoğunlukla sporla ürerler",
            "option3": "Kontraktil kofulları vardır",
            "option4": "Hücre çeperleri bulunmaz",
            "rightAnswer": "Çoğunlukla sporla ürerler"
        },
        {
            "id": 10059,
            "question": "Kontraktil kofulu aktif çalışan bir canlının yer aldığı  âlem ve bulunduğu ortam hangi seçenekte doğru verilmiştir?",
            "option1": "Bitki— Hipertonik",
            "option2": "Protista—Hipotonik",
            "option3": "Bitki –Hipotonik",
            "option4": "Protista— Hipertonik",
            "rightAnswer": "Protista—Hipotonik"
        },
        {
            "id": 10060,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi memeli canlı sınıfına ait bir özellik değildir?",
            "option1": "Akciğerlerinde alveol bulunur",
            "option2": "Vücut örtüleri kıllıdır",
            "option3": "İç gelişme görülür",
            "option4": "Olgunlaşmış alyuvarları çekirdeklidir",
            "rightAnswer": "Olgunlaşmış alyuvarları çekirdeklidir"
        },
        {
            "id": 10061,
            "question": "Aşağıda verilenlerden hangisi canlıların ortak özellikleri arasında gösterilemez?",
            "option1": "Enzim sentezleme",
            "option2": "Hücre bulundurma",
            "option3": "Uyarılara tepki gösterme",
            "option4": "Mayoz bölünme geçirme",
            "rightAnswer": "Mayoz bölünme geçirme"
        },
        {
            "id": 10062,
            "question": "Asitlerle ilgili olarak verilenlerden hangisi yanlıştır?",
            "option1": "Tatları ekşidir",
            "option2": "pH değerleri 7’nin altındadır",
            "option3": "Sulu çözeltilerine OH-- iyonu verir",
            "option4": "Bazlarla birleştiğinde tuzları oluşturur",
            "rightAnswer": "Sulu çözeltilerine OH-- iyonu verir"
        },
        {
            "id": 10063,
            "question": "Depresyon, diş çürüğü, egzama, saç dökülmesi gibi rahatsızlıkların nedeni vücudumuzdaki asit baz dengesinin bozulmasıdır. Bu durum, asit ve bazların aşağıda verilen hangi özelliğinden kaynaklanır?",
            "option1": "Enerji vermeleri",
            "option2": "Homeostasiyi etkilemeleri",
            "option3": "İnorganik olmaları",
            "option4": "Hücre zarından geçebilmeleri",
            "rightAnswer": "Homeostasiyi etkilemeleri"
        },
        {
            "id": 10064,
            "question": "Hidrolizleri sonucu tek çeşit monomer oluşturan karbonhidratlar hangi seçenekte bir arada verilmiştir?",
            "option1": "Selüloz ve sükroz",
            "option2": "Maltoz ve fruktoz",
            "option3": "Maltoz ve glikojen",
            "option4": "Nişasta ve sükroz",
            "rightAnswer": "Maltoz ve glikojen"
        },
        {
            "id": 10065,
            "question": "Aşağıda verilen moleküllerden hangisi protein yapılı değildir?",
            "option1": "Hemoglobin",
            "option2": "Antikor",
            "option3": "Kitin",
            "option4": "Enzim",
            "rightAnswer": "Kitin"
        },
        {
            "id": 10066,
            "question": "Vitamin bakımından zengin besinler tazeyken tüketilmelidir. Çünkü; ısı, ışık, bekletme, metallerle temas gibi faktörler vitaminlerin yapısını bozar. Buna göre vitaminler aşağıdaki besin gruplarından hangisine benzetilebilir?",
            "option1": "Proteinler",
            "option2": "Karbonhidratlar",
            "option3": "Lipitler",
            "option4": "Mineraller",
            "rightAnswer": "Proteinler"
        },
        {
            "id": 10067,
            "question": "Vitaminlerle ilgili aşağıdakilerden hangisi yanlıştır?",
            "option1": "Kaynağı genellikle bitkilerdir",
            "option2": "Enerji verici olarak kullanılır",
            "option3": "Sindirilmeden kana geçer",
            "option4": "Hücre yapısına katılmaz",
            "rightAnswer": "Enerji verici olarak kullanılır"
        },
        {
            "id": 10068,
            "question": "Aşağıdakilerden hangisi suda çözünen vitaminlerdendir?",
            "option1": "A vitamini",
            "option2": "E vitamini",
            "option3": "C vitamini",
            "option4": "D vitamini",
            "rightAnswer": "C vitamini"
        },
        {
            "id": 10069,
            "question": "Enzimler ile ilgili aşağıda verilenlerden hangisi yanlıştır?",
            "option1": "Biyokimyasal reaksiyonları başlatır",
            "option2": "Biyolojik katalizördür",
            "option3": "Aktivasyon enerjisini düşürür",
            "option4": "Organik yapılı bileşiktir",
            "rightAnswer": "Biyokimyasal reaksiyonları başlatır"
        },
        {
            "id": 10070,
            "question": "Hidrojen bağı sayısı ve toplam Guanin nükleotit sayısı bilinen bir DNA molekülünde Pürin / Pirimidin oranı aşağıdakilerden hangisidir?",
            "option1": "1",
            "option2": "1/2",
            "option3": "1/3",
            "option4": "1/4",
            "rightAnswer": "1"
        },
        {
            "id": 10071,
            "question": "Aşağıda verilen organellerden hangisi hücre zarının üretiminde görev almaz?",
            "option1": "Lizozom",
            "option2": "Golgi cisimciği",
            "option3": "Endoplazmik retikulum",
            "option4": "Mitokondri",
            "rightAnswer": "Lizozom"
        },
        {
            "id": 10072,
            "question": "Aşağıda verilen organellerden hangisinde dehidrasyon tepkimesi gerçekleşmez?",
            "option1": "Ribozom",
            "option2": "Golgi cisimciği",
            "option3": "Lizozom",
            "option4": "Mitokondri",
            "rightAnswer": "Lizozom"
        },
        {
            "id": 10073,
            "question": "Sentrozom organeli ile ilgili olarak aşağıda verilenlerden hangisi yanlıştır?",
            "option1": "Bakteride bulunmaz",
            "option2": "Zarsız bir organeldir",
            "option3": "İğ ipliği oluşumunu sağlar",
            "option4": "Sperm hücresinde bulunmaz",
            "rightAnswer": "Sperm hücresinde bulunmaz"
        },
        {
            "id": 10074,
            "question": "Tatlı sularda yaşayan tek hücreli organizmalar hücre içerisine giren fazla suyu aşağıdaki organellerden hangisi ile hücre dışına atar?",
            "option1": "Besin kofulu",
            "option2": "Kontraktil koful",
            "option3": "Golgi cisimciği",
            "option4": "Endoplazmik retikulum",
            "rightAnswer": "Kontraktil koful"
        },
        {
            "id": 10075,
            "question": "Aşağıdaki organellerden hangisi prokaryot ve ökaryot tüm hücrelerde bulunur?",
            "option1": "Lizozom",
            "option2": "Ribozom",
            "option3": "Koful",
            "option4": "Sentrozom",
            "rightAnswer": "Ribozom"
        },
        {
            "id": 10076,
            "question": "Kloroplast organeli ile ilgili olarak aşağıda verilenlerden hangisi yanlıştır?",
            "option1": "Kendini eşleyebilir",
            "option2": "Çift katlı zara sahiptir",
            "option3": "ATP sentezi gerçekleştirebilir",
            "option4": "Fotosentetik tüm canlılarda bulunur",
            "rightAnswer": "Fotosentetik tüm canlılarda bulunur"
        },
        {
            "id": 10077,
            "question": "Aşağıda verilen yapı veya organellerin hangisinden koful oluşmaz?",
            "option1": "Çekirdek zarı",
            "option2": "Endoplazmik retikulum",
            "option3": "Lizozom",
            "option4": "Hücre zarı",
            "rightAnswer": "Lizozom"
        },
        {
            "id": 10078,
            "question": "Fotosentez yapabilen bir bitki hücresinde aşağıdaki organellerden hangisi bulunmaz?",
            "option1": "Mitokondri",
            "option2": "Sentrozom",
            "option3": "Koful",
            "option4": "Ribozom",
            "rightAnswer": "Sentrozom"
        },
        {
            "id": 10079,
            "question": "Aşağıda verilen organellerden hangisi tüm ökaryot hücrelerde ortak olarak bulunmaz?",
            "option1": "Endoplazmik retikulum",
            "option2": "Mitokondri",
            "option3": "Golgi",
            "option4": "Sentrozom",
            "rightAnswer": "Sentrozom"
        },
        {
            "id": 10080,
            "question": "Aşağıda verilenlerden hangisi hücre döngüsünün interfaz evresinde meydana gelmez?",
            "option1": "Organellerin sayıca çoğalması",
            "option2": "İğ ipliklerinin kromozomlara bağlanması",
            "option3": "DNA nın eşlenmesi",
            "option4": "Protein sentezi",
            "rightAnswer": "İğ ipliklerinin kromozomlara bağlanması"
        },
        {
            "id": 10081,
            "question": "AABbcc genotipindeki dişi ile AaBbCc genotipindeki erkek bireyin çaprazlanması sonucu bu ailenin Abc fenotipinde bir yavru oluşturma ihtimali kaçtır? (Genler bağımsızdır.)",
            "option1": "1",
            "option2": "1/2",
            "option3": "1/4",
            "option4": "1/8",
            "rightAnswer": "1/8"
        },
        {
            "id": 10082,
            "question": "AaKkDdEeX^RX^r (^ işareti üssü anlamına gelir) genotipli bireyde AKD genleri bağlı olup diğerleri bağımsızdır. Bu birey bu karakterler açısından kaç çeşit gamet oluşturabilir? (Krossing over gerçekleşmemiştir.)",
            "option1": "2",
            "option2": "4",
            "option3": "8",
            "option4": "16",
            "rightAnswer": "8"
        },
        {
            "id": 10083,
            "question": "Bezelyelerle yapılan çaprazlamalar sonucu fenotipte 9:3:3:1 oranı bulunmuştur. Buna göre çaprazlanan bezelyelerin genotipleri aşağıdakilerden hangisinde doğru olarak verilmiştir?",
            "option1": "MMTT X MMTT",
            "option2": "MMTt X MMTT",
            "option3": "MmTT X MmTT",
            "option4": "MmTt X MmTt",
            "rightAnswer": "MmTt X MmTt"
        },
        {
            "id": 10084,
            "question": "B Rh- kan grubuna sahip bir kadın ile A Rh+ kan grubuna sahip bir erkeğin ilk çocukları O Rh- kan gruplu olmuştur. Bu ailenin doğacak ikinci çocuklarının AB kan gruplu olma ve kan uyuşmazlığının görülme olasılığı nedir?",
            "option1": "1/2",
            "option2": "1/4",
            "option3": "1/8",
            "option4": "1/16",
            "rightAnswer": "1/8"
        },
        {
            "id": 10085,
            "question": "Aşağıda verilenlerden hangisi sera etkisine yol açan gazlardan biri değildir?",
            "option1": "CFC",
            "option2": "CH4",
            "option3": "NH3",
            "option4": "NO2",
            "rightAnswer": "NH3"
        },
        {
            "id": 10086,
            "question": "Mitoz bölünme sonrasında oluşan hücrelerle ana hücre arasında, verilenlerden hangisi mutasyonun olduğuna dair kesin kanıt oluşturur?",
            "option1": "Sitoplazma miktarının farklı olması",
            "option2": "Organel sayılarının farklı olması",
            "option3": "Aktif genlerin farklı olması",
            "option4": "Genetik materyalin farklı olması",
            "rightAnswer": "Genetik materyalin farklı olması"
        },
        {
            "id": 10087,
            "question": "Aşağıda verilen canlılardan hangisinde rejenerasyonla çoğalma gözlenir?",
            "option1": "Uğur böceği",
            "option2": "Kertenkele",
            "option3": "Planarya",
            "option4": "Ahtapot",
            "rightAnswer": "Planarya"
        },
        {
            "id": 10088,
            "question": "Partenogenezle çoğalma aşağıda verilen canlılardan hangisinde görülmez?",
            "option1": "Eğrelti otları",
            "option2": "Bal arıları",
            "option3": "Su pireleri",
            "option4": "Yaprak bitleri",
            "rightAnswer": "Eğrelti otları"
        },
        {
            "id": 10089,
            "question": "Mayoz bölünme süresince bazı olaylar farklı evrelerde tekrarlanır. Aşağıdakilerden hangisi tekrarlanan olaylara örnek gösterilebilir?",
            "option1": "DNA eşlenmesi",
            "option2": "Tetrar oluşumu",
            "option3": "Krossing over meydana gelmesi",
            "option4": "Sitoplazma bölünmesi",
            "rightAnswer": "Sitoplazma bölünmesi"
        },
        {
            "id": 10090,
            "question": "Mayoz bölünmenin Profaz - I evresinde 12 tetrat oluşturan hayvansal bir organizmanın kas hücresindeki kromozom sayısı kaçtır?",
            "option1": "6",
            "option2": "12",
            "option3": "24",
            "option4": "36",
            "rightAnswer": "24"
        },
        {
            "id": 10091,
            "question": "Mayoz bölünmenin birinci profaz evresinde 40 kromatit gözlendiğine göre, bölünen hücre bölünme öncesi kaç kromozoma sahiptir?",
            "option1": "4",
            "option2": "8",
            "option3": "10",
            "option4": "20",
            "rightAnswer": "20"
        },
        {
            "id": 10092,
            "question": "AABBDDRR genotipli bireyin oluşturacağı gamet çeşidi X ise, aşağıdakilerden hangisinin mayozuyla X+1 çeşit gamet meydana getirebilir?",
            "option1": "MMtt",
            "option2": "MMTT",
            "option3": "MMTt",
            "option4": "MmTt",
            "rightAnswer": "MMTt"
        },
        {
            "id": 10093,
            "question": "İnsanlarda ayrık kulak memesi, yapışık kulak memesine baskındır. Heterozigot ayrık kulaklı iki bireyin evliliğinden meydana gelen çocukların, ayrık kulak memesi olan kız çocuğu olma olasılığı kaçtır?",
            "option1": "1/4",
            "option2": "1/8",
            "option3": "3/16",
            "option4": "3/8",
            "rightAnswer": "3/8"
        },
        {
            "id": 10094,
            "question": "İnsanlarda koyu ten, beyaz tene; kıvırcık saç, düz saça baskındır. Heterozigot koyu tenli ve kıvırcık saçlı iki bireyin evliliğinden meydana gelen çocukların bu özellikler bakımından fenotip oranı nedir?",
            "option1": "1:2:1",
            "option2": "1:3",
            "option3": "9:3:3:16",
            "option4": "3:9:2:3",
            "rightAnswer": "9:3:3:1"
        },
        {
            "id": 10095,
            "question": "MM nn PP RR ss genotipli birey aşağıdakilerden hangisiyle çaprazlanırsa oluşan yavru birey tümüyle heterozigot genotipe sahip olur?",
            "option1": "MM nn PP RR ss",
            "option2": "mm NN pp rr SS",
            "option3": "Mn Nn pp rr Ss",
            "option4": "MM nn PP rr ss",
            "rightAnswer": "mm NN pp rr SS"
        },
        {
            "id": 10096,
            "question": "İnsanda M ve N kan grubunda M aleli N’ye; A, B ve O kan gruplarında ise A aleli B’ye eş baskındır. ABMN genotipli bir dişiyle BBMM genotipli erkeğin evliliğinden A ve N kan grubu fenotipli birey meydana gelme olasılığı nedir?",
            "option1": "0",
            "option2": "1/2",
            "option3": "1/4",
            "option4": "1/6",
            "rightAnswer": "0"
        },
        {
            "id": 10097,
            "question": "Sığırlarda kızıl kıl rengi beyaz kıl rengine eş baskındır. Heterozigot durumda sığırlarda demirkırı renk görülür. Demirkırı iki bireyin çaprazlamasından oluşabilecek renkler aşağıdakilerden hangisinde doğru verilmiştir?",
            "option1": "Demirkırı - Beyaz",
            "option2": "Beyaz - Siyah",
            "option3": "Kızıl - Demirkırı",
            "option4": "Kızıl - Demirkırı - Beyaz",
            "rightAnswer": "Kızıl - Demirkırı - Beyaz"
        }
    ]
}